沈旭暉：滑坡謬誤：「西方接受新加坡，自然也接受極權新香港」？

滑坡謬誤：「西方接受新加坡，自然也接受極權新香港」？

不久前，和一位政府官員飯聚。他私下和一般現屆官員不同，會講人話，自然也知道我們對「新香港」的厭惡。在過去一年，在不同場合說了多遍「中國不能沒有香港」，他知道這論述，也不是強硬派中人，而提出了一個反問：「北京確是需要香港，但只要有辦法維持香港經濟自由開放，同時收緊對政治社會的控制，國際社會難道真的不接受？」然後，他舉出新加坡為例子，當地威權程度（暫時）比香港還高，但無損國際社會對其經濟自由的信任，隱隱然暗示，這就是某些人眼中的「美麗新香港」。

真的麼？香港能否光復，就看這個問題的答案。

以上論據，假如放在其他地方，並非不會出現。假如某地保持經濟穩定，同時滿足國際利益均沾的潛規則，政治上如何收緊，以美國為首的西方社會，在表面抗議之外，確實不一定有實質行動，而這的確是新加坡成功之道。假如期望美國搞理念外交，沙特阿拉伯這類案例恆河沙數，足以令希望幻滅。

問題是，香港，是獨一無二的。要是北京以為香港的自由、人權、法治急速倒退，但能勉強維持經濟穩定，國際社會就不會在意，香港就可以繼續用來「走出去」，這是典型的滑坡謬誤。假如北京繼續以2012年前的方式管治香港，在西方眼中，也許「不完美、可接受」；但渡過了2019年，新加坡做到的，香港就是做不到，因為香港已失去同時出現「政治收緊」、「經濟自由」、「國際利益均沾」三者的可能。

為什麼新加坡做到的，香港做不到？

首先，新加坡的盟友是美國，民意在亞太區當中最支持美國領導，還為美國提供軍事基地，屬於美國在亞太的戰略重鎮；香港則是中國特區，「一國」正在「全面管治」中。曾與一位新加坡官員有這樣的私人對話，談到甚麼主權基金淡馬錫某年虧損那麼多，答案是「算作保護費吧」。至於香港的儲備，自然也是「一國」部份，中國剛在香港發行以美元為單位的國債，為的自然是在香港吸美元，買家市傳可能包括金管局，利益歸何方，不證自明。換句話說，新加坡是威權、還是民主，都不會影響美國利益，因為後者是新加坡朝野共識；但香港要是沒有民選議會、英式法治、普世價值、言論自由制衡，避免一國以「國家利益」之名自把自為，作為保障國際利益的安全閥，各國利益還剩下多少，就只能憑北京聖斷，情況就和上海、深圳無異。

新加坡的行政、立法、司法機關之間，確是充份合作，似乎不很符合國際企業希望所見的法治；但與此同時，新加坡的制度獨立自主，高度理性、可測，卻能保障國際企業渴求穩定、符合專業操守的目標。新加坡企業、銀行的compliance、due diligence相當可靠，國際企業正是需要這些，而新加坡沒有價值觀完全相衝的「太上皇」，專業人士只需要提供專業服務、鞏固自身的國際金融中心地位，就可以繼續發大財，自然沒有破壞規矩做數、「行方便」的誘因。

不像香港，現在要照顧「一國」利益，國企若要求工作人員做數、填數，只要以「國家利益」之名，就可以超越「兩制」範疇；慢慢下來，就連compliance也不再有公信力。今天政權能夠因為政治不正確原因，向銀行、航空公司施壓解僱員工，為所欲為，有權用盡，他朝難道不會因為同類原因，溫馨提示有關企業在某些地方「便宜行事」？上海、深圳始終取代不了香港，就是這方面始終不能給予國際社會信心，因此香港核心價值能否被捍衛，就比新加坡的法治更關鍵。

加上新加坡高薪養廉，官員得到全球最高薪待遇，全國上下習慣了謹小慎微，作風極度官僚，卻養成了一切體系跟足規矩的優點。這和中國講求關係、圓通、面子的國情，背道而馳；這種國情在沒有核心價值支撐的香港，卻只會橫行無忌，也就是現在這樣。當一個行普通法的香港，不斷出現種種古法濫捕的案例，國際企業怎可能放心下個不會輪到自己？新加坡卻相反，就是有異見人士Amos Yee一類案件，外資依然相信有足夠安全閥，威權不會spillover 到經濟體系。

沒有法治的香港，Compliance還可信嗎？

說到底，新加坡政府，真的是一人一票民選出來的。每次說到這一點，都有朋友嗤之以鼻，提出新加坡種種威權舉措，例如傑利蠑螈（gerrymandering）不斷更改選區版圖以利執政黨，選舉工程時間極其有限、令執政黨佔盡優勢等。但不能否定的是，新加坡人確是可以通過選票，進行政黨輪替，這條路是完全可行的，不像香港那樣，反對派得勝就叫「奪權」，親北京派在選舉只能贏、不能輸。因此，新加坡政府不可能完全漠視民意，人民行動黨除了靠法律和警察，也必須得到人民認同，上屆人民行動黨得票就高達70%，不像林鄭月娥上月支持度低至9%。

換言之，新加坡政府是有認受性的，民眾對制度理性的強烈訴求，對政權構成有效制約，這是新加坡的「社會契約」，對國際社會而言，已大部份填補了司法不夠獨立的缺憾。但香港政府卻是沒有認受性、也沒有決定權的，西方鞏固自身在港利益時，慢慢卻找不到真正的代理人，只能直接找北京。加上新加坡雖然法律嚴苛，街上警察卻極少，不像香港已變成police state，社會每天都在抗爭，而政府又只能以濫捕回應，結果又是進一步破壞香港法治，然後國際信心進一步崩潰，墮入永劫輪迴，卻不能穢土轉生。根據綜合經濟數據，整場運動至今，香港頭75個國際貿易夥伴當中，約有11%改為跟新加坡做更多生意，並非偶然。

何況新加坡是獨立主權國家，政策具有高度可測性，西方憑基本的現實主義研判，就八九不離十。香港政治卻具有高度不可測性，全面一國化之後，也就是整個中國的不可測性，都會完全轉嫁到香港。此所以在香港的國際記者就算規行矩步，也會因為國家層面的爭議而殃及池魚；孟晚舟事件後，加拿大駐港外交官就成為中國人質；英國那邊在談BNO平權，大使館職員鄭文傑就在中國被扣押逼供。這類事情並非不可能在新加坡出現，新加坡也曾對中國、美國等大國驅逐其個別利益有關方出境，但新加坡國家利益計算是可控的，行動的上下限不會太出格，不像「新時代中國外交」，未來即使在香港，也可能「去得很盡」。

這不是說全面管治下的香港，會沒有任何經濟角色，正如國際企業也會出現在上海、深圳，但總部不會在那裏；目前很多設在香港，未來卻可能搬到「真・新加坡」。既然一國化的香港，對國際社會並無大用，just like another 上海、深圳，新加坡和中國的經濟關係也有足夠聯繫，而深受西方信任，國際社會何不直接利用新加坡「走入去」？對它們而言，到了那個時候，繼續承認香港是單獨關稅區，又有甚麼好處？北京、西方、港人，哪一方最不能承受攬炒的風險？

沈旭暉，明報，2020年4月6日

push

新加坡等於係殖民時期嘅香港，雖然缺乏民主選舉但港督對香港負責唔會全部聽英國政府話，而港督地位超然唔會同權貴有太深往來喺決策上自然唔會太偏頗某一方

新加坡人冇香港人聰明 亦冇香港既自由氣息 但不能夠否定既係佢地既人民的確擁護政府

而最最最重要既係 佢地有主權 所以無論新加坡點獨裁，都唔會當人民係狗咁 睇房屋政策已經知

Btw 新加坡垃圾國家 香港如果獨立 一定收佢地皮

香港要是沒有民選議會、英式法治、普世價值、言論自由制衡，避免一國以「國家利益」之名自把自為，作為保障國際利益的安全閥，各國利益還剩下多少，就只能憑北京聖斷，情況就和上海、深圳無異。

佢地真係會以為只要完全壓制反對聲音，外資就會繼續相信香港
從北京過去幾次決定，好似貿易戰同美國反面、香港等幾個月先真正撤回送終條例、隱瞞肺炎疫情累到全世界爆發，就看得出北京係乜野水平

首先，新加坡的盟友是美國，民意在亞太區當中最支持美國領導，還為美國提供軍事基地，屬於美國在亞太的戰略重鎮；香港則是中國特區，「一國」正在「全面管治」中。曾與一位新加坡官員有這樣的私人對話，談到甚麼主權基金淡馬錫某年虧損那麼多，答案是「算作保護費吧」。至於香港的儲備，自然也是「一國」部份，中國剛在香港發行以美元為單位的國債，為的自然是在香港吸美元，買家市傳可能包括金管局，利益歸何方，不證自明。

淨係呢兩個points已經屌打香港班「高官」啦

波狗=08年前既港豬
當件二世祖越黎越奶共就可以再一次見證歷史

如果唔係習大大呢隻咁嘅玻璃心始祖稱帝，支國唔撚洗搞到準備被百國聯軍啦。
一早繼續學江澤民吞聲忍氣，悶聲發大財，認低威做世界老二，分分鐘共慘黨仲長命。
小學生治國，而家搞到一鑊粥，內憂外患，只能講句抵撚死

亞洲價值
Actually 係新加坡價值
李光耀提出個啲 亞洲人要管 以群體為首
因為新加坡成功咗 所以所講價值就可以放係其他地方咩
日本 台灣自由同樣都成功到
但新加坡人信佢個套 冇計

新加圾坡唔垃圾啦
只係香港回歸後太廢

淨係有主權已經贏晒啦
啲人係主動自願咁樣將個權力交比個政府去信任個政府，如果政府都好聰明地係大國之間去生存

香港獨立後必定行軍國主義

Push

佢哋政府做得禁好
邊個反

其實佢呢篇文講緊嘢直接簡單 喺香港有留意開新聞嘅人無可能唔知 但偏偏執政當權果班就反而扮唔知

同埋呢篇文仲帶出重要嘅嘢訊息
新加坡同沙特夠無人權 點解美國唔整條人權法過佢地嘆!? 因為香港好好彩 我地嘅人權民主程度係直接影響到美國喺東亞地區嘅利益 令佢地會咁積極參與 所以國際線唔好再齋sell警暴下有幾可憐 要重點sell我地有人權民主對其它國家有乜好處

西方係接受到新加坡嗰種獨裁，但問題係當港共於19年6月後不顧美國商會反對硬推送中條例嗰刻開始，中国已經單方面破壞遊戲規矩。
而家個情況已經唔再係好似新加坡模式咁隻眼開隻眼閉大家有錢齊齊搵，而係共產黨希望借助香港作為共產中國顛覆美國為首國際秩序嘅白手套。試問咁嘅情況下，美國能忍嗎？
香港同新加坡最大分別就係：新加坡係美國友邦，而香港係美國敵人控制下嘅一對白手套。諗住美國會以新加坡模式嚟接納香港，簡直係痴心妄想

你問吓華記正撚樣 點解佢無端端俾新加坡政府軟禁咗個幾禮拜先返到香港 又或者你親身去新加坡嘅公眾地方同當地人討論吓李氏政權嘅功過啊

你咪去試下鞭刑囉

真心求教 諾貝爾獎可以點同新加坡拉上關係啊?

簡單講，新加坡可以獨裁係因為佢制度明確清廉，並且生意至上，唔好似中國咁搞國際政治

不過只係care揾錢，咪就係我地一直笑緊既港豬？

佢哋諗住美國會容忍到幫佢賺錢嘅獨裁者

呢樣嘢唔係錯，係問題係甴大大連翻挑機決意大國崛起，公然將美國視為仇敵而唔係合作夥伴，加上各種各樣嘅滲透同霸道行徑，已經斷絕咗自己能夠作為皮諾切特嘅路

美國的確唔會重視人權，可以容忍幫佢賺錢嘅獨裁者。但問題係支那國已經唔係一個可供合作嘅普通獨裁政權，佢係一個好似納粹德國同蘇聯咁嘅挑戰者。對於呢點，美國點信你

呢篇分析得好好 香港確實得返金融軟硬件係可取
但係個制度同埋公個力 政治可測性已經慢慢差到到左西方國家要放棄既臨界點

原來之前成日話要學新加坡
係要學呢啲

新加坡有主權,係獨立國家

所以新加坡人係會理解國家同埋諒解獨裁

香港的主權唔係香港人手,所以香港人唔會理解同接受中共的殖民
引起反抗係一定
但中共個套就係打到你殘,打到你聽話

如果新加坡發生類似反送中咁大既動蕩
我敢肯定新加坡政府一定跪低
如果新加坡選民同樣6成反政府對4成撐政府
個選區劃得幾奇怪都好反對黨都贏多數議席上台執政

加速主義好

你自己一開頭問人地有幾多個諾貝爾獎，人地答完你2：0，你又話諾貝爾獎其實反映唔到邊個叻過邊個，咁你其實一開頭舉黎做乜？

人地係講緊如果香港獨立左會好過新加坡，因為香港人比較聰明。

咁要比緊係比香港獨立左之後既香港人 或是 冇近年咁靠攏中國既時侯既香港人，唔係比依幾年d o靚仔啦。依幾年學制轉左dse，d選修科又亂咁黎，文唔文，理唔理咁，讀engine又可以未讀過m1 m2，咁緊係廢啦。原因咪就係因為香港係大灣區規劃入面唔係負責創新同科技，即係近年學生質素係受靠攏中國下教育制度變化影響左。要比就比al果陣學生能力同依家新加坡學生能力

定還是依家坡佬都勁過以前al果d學生

正想問呢樣

咪理佢
鳩up唔洗本以為佢撞邪

香港如何有幸獨立，自然會變成比台灣更前線的反共基地
香港舊有的經濟產業其實反而會全部GG
轉去相對後方、較安全既新加坡

咁講啦
新加坡親美
同時雖然新加坡係極權，但人地真係有全民選總理

Lm

新加坡人投反對派 個區反對派贏左既過 個一區會經常斷電

坡條識閪變講咩.香港人變通全世界數一數二。咩辦法都有。

推

仲發夢收緊政治自由可以同時保持經濟自由

97前就真係贏坡狗啦

宜家香港比港共玩爛晒
仲好意思話學坡狗

班撚樣真係唔知醜
一啲政治智慧都無
就想追得返坡狗？憑乜野？

沈仔今次算唔算公開攢文
處刑呢一位官員

接觸過好多星加坡人，國際視野我就唔認同你嘅講法，但佢哋嘅語言能力真係比香港嘅學生好好多，同埋我覺得香港嘅學生有少少唔爭氣，語言差仲可以覺得好好笑咁樣。

其實香港人都信佢果套

早於六，七月
班共狗成日spin
話反送中事件反映年輕一代對現今住屋問題嘅不滿

姑且當係岩
你班撚樣咪又拆唔掂
仲好意思話學坡狗 收皮啦

咪又係住劏房 6，700萬住幾百呎單位
五六十蚊一個碟頭飯
自豪啲咩啊 人哋生活得有尊嚴過你啊

上一代新加坡人的確好聰明

但呢一代只係一班淨係識得讀書

唔識應變嘅人

淨係識屌港共，又唔屌下中共，更加唔屌下依家呢個不倫不類既制度，其實好多時你地咁樣鬧係維咗穩都唔知

佢冇諗過要拆
純粹鳩噏下hea走啲記者，又可以主導議題
話住屋問題嘅下一句係年青人唔夠努力買樓

唔好再覺得港共會為香港人做任何好嘢
佢哋唯一會做嘅嘢就係消滅香港人

新加坡個case其實又幾獨特
因為新加坡係一個多種族多文化的國家
所以如果唔係有李光耀的專制的話
應該內鬥都有排搞
而家的新加坡係有條件做到民主自由
但新加坡人習慣左又幾滿意呢個政府
所以根本唔會反政府
好似以前的香港人
港英做得好 冇人反政府
港共初期唔太仆街就換左個特首就算
係而家仆街到出哂面先反

我都係果句啦，佢繼續溫水煮蛙係唔會有2百萬人走出嚟同佢玩玩足半年都仲可以有過百萬人同佢行街。
都唔好話港獨係被人逼出嚟，根本只要中国人既行為思維唔係咁低劣既話你咪又係好似2008年果陣咁「我係中国人呀屌」

依家香港成為咗西柏林

但管𡁵港豬嘅唔係港豬
要個政府都係同一個搵錢至上心態先得
香港而家係跟住支那政治至上

呢點好重要
更加可以提推動香港民主化對全球既影響
香港示威已經深入全球民心

所以其實係join返英國，搞返十年八載，form返個work既制度，清晒啲熱狗同埋楊岳橋呢啲無撚用既泛民，先再公投獨立定留英。

不過，到時就唔會有人想獨立，更加唔需要民主。因為香港人從來都只係想俾人管。

我諗國際都係分兩派
一邊係接受 另一邊唔接受

佢地嘅學制太著重科學數學
養育唔到一班有創意嘅人出黎
聽人order就叻 不過超低創造力姐

之前日日係fb笑鳩中國玻璃心喎

啲所謂既官既政治能力廢到

我唔係講緊沈生，係講緊樓上果位

唔廢點被中共操控？
我相信連登同高登都好多好有料既人呀
你願唔願意去做黑警去做狗官？

呀可能有user肯既我都唔敢咁老定

但係個政治文化咁差，香港人又咁柒廢，咁有才能既人點解唔走人先？

現實就係香港親中 新加坡親美

講真，做咁耐香港人，香港人一直以嚟咩取態大家都知，
生活無問題，唔危險嗰陣，有邊個會理政治情況？
12年之前，越嚟越多返大陸玩用支那嘢，就算有人講都無乜人真係正視，

港共如果唔係當香港人狗咁撚，邊有咁大聲音？

香港人其實一直都係只要生活無問題，理得你邊個當家作主，反正你當家作主做政權，政權就係用嚟保障我嘅生活，做得好嘅，邊個話事咁又點？

一句到尾，港共同商界班仆街太貪心，
將個遊戲玩得太過分，再加埋一下送中直接威脅自身安全，先點燃咗香港人嘅嗰團火。

新加坡有無香港咁高堅尼系數先，人地都唔駛住劏房，新加坡人對政府反映意見，政府都真係有回應下。（不過有條村堅唔投俾執政黨，連路都唔鋪過去。）

係新加坡
只要唔搞到某d野就無事，
做生意要計到條數

而家既香港係背後又牽涉左中共入去，
好多野已變到唔可以預測同預計，
好似中共一野話
美國既報社唔可以係中國採訪，包香港，
到呢刻，港府都未回應到點做

香港其實已變到一個不可預測同預計既做生意地方

其實係真

如果中共一開始好似08年/08-12年咁
認真咁管治, 個個安居樂業有將來
邊個想出黎示威遊行

不過佢地係要煲大地產霸權, 為左利益輸送 搞到香港人覺得無前途無將來
咁自自然然就會將矛盾推向政權
根本依家成個局面就係佢自己搞出黎

所謂嘅攬炒就係要令到北京利益受損 若然炒唔到我哋香港只係自炒 最後手足就真係淪為condom

咁香港就亦一樣會陷入永遠嘅深淵 呢個亦就係好多老人家叫香港人唔好搞革命嘅原因 但忍受被欺壓同完全攬炒兩樣都係屎 我就要問 我哋憑乜嘢要永遠含淚喊呢

其實中共做野方法，一定會自炒

J2 production

Youtube戰線，有位手足拍片，keep住揾啲中立少少嘅內地人傾計，需要支援，唔好比班五毛狗騎劫咗comments

新加坡立國係拒絕統一
而新加坡如果歸中 佢就絕對比人攻打連同中國都係
新加坡係需要國際支持
無論佢獨立之後最終目的係咩 佢已經唔可能去歸中

Yes
但整體上唔差

咁諗辦法建國

一國兩制 死路一條

商界比你同我更仇共

但如果所有外資真係由香港轉晒去新加坡其實都冇影響 咁香港就成為condom

親咩中 已經唔係親咁簡單 而家係中國揸旗

我應該講得好啲 損害到北京嘅利益叫做齊炒 淨係香港人首選就係自炒

其實未有政黨輪替都唔算民主國家，freedom house條數都係咁計

坡狗冇靠山 周邊國家一隻手指都捽死佢啦
香港就係支那打骰 點同

其實香港新一代學生創意都唔高

講到尾
就係問
跟邊個字頭邊個大老？
企邊便架你？

聰唔聰明就唔打飛機啦
但好同意第二點
始終林鄭個老闆唔係香港人而係習總
佢做所有決定都只會維護習總利益
因為係中国 皇帝是比人民更重要
所以香港獨立真係唯一出路
一日係中国管治
香港人都唔會係政府嘅老闆

廿幾年後嘅一國一制希望我有生之年可以見到香港獨立

唔係香港獨立唯一出路
係民族自強香港獨立
你叫上面果句咪姐係中国唔壓榨你你就唔洗獨立？
唔係架嘛，你唔係因俾黑警打所以要民主，你係好想要民主所以俾黑警打都要去爭取；同理，你強調香港人係一個民族去獨立而唔係強調香港人被中国人打壓所以要獨立

而且其實唔係唯一出路，歸英都係一條路嚟

唔完全認同
香港而家係最前線嘅反共基地原因係佢仍然係中國嘅領土
對住日日想強姦你嘅老豆，你一定係好撚憎佢
但係如果嗰個只係你嘅鄰居，你同佢嘅關係就無咁intimate
到時有利益咪一齊食吓飯，無咪散band
反正同佢合作都係本土利益嘅一部分
以前香港就係咁嘅角色，同中國實際上無關，但貿易往來一樣密切
唔通獨立咗之後港交所全面禁止中國國企上市咩？
唔可能架嘛，只係獨立咗香港就無誘因幫佢做靚盤數，一切跟compliance做嘢，你做到咪上做唔到咪自己收皮

呢個post真係完美示範低賤港狗係幾咁白痴好想笑
好心啦竟然覺得香港人係聰明你地根本係全亞洲最低等賤種，唔配同台灣新加坡澳門人比較好無尤其你地成日同澳門人比真係好不自量力

中國同香港當權者覺得打壓異己同制裁某些唔聽話既公司就會無人敢反

lm

根據新加坡上年通過嘅Protection from Online Falsehoods and Manipulation Act 不論你身處任何地方 只要喺網上發佈新加坡政府認為係「失實訊息 」而訊息會降低市民對政府嘅市任或影響到選舉結果嘅話 最高可以罰$30萬港幣同監禁5年

即係新加坡人喺香港上連登批評吓政府 回到國俾政府發現隨時可以坐5年 新加坡人唔好話集會遊行權利就連最基本公開批評致府嘅權利都無

簡單講 根據香港人權民主法案嘅標準 新加坡三權嘅高層都可以即時入制裁名單

佢老母臭閪佢既價值觀代表晒全亞洲？足見此人狂妄自大。

一邊係親美有軍隊獨立主權國家，一邊係被反美國政權二次殖民既香港市，點比

真 搞唔掂仲要拎出來講

師兄 去錯地方喇 你嘅時事台係喺呢度啊

以前港督偏哂去英資喎

其實只要中共繼續實行戰狼式外交，美國總有一日為咗保護自己利益，完全放棄中國，包括香港。

之前viutv 播
當地新加波人講 我真係唔識點搵返個個新加坡人
如果係viutv節目 我得閒睇返

新加坡最醒係將全部學校轉做英文教學為主

你係支那狗定澳門人?

仲係有少少抽象
要講到啲外國一聽到
就直接明白
嘩屌，係喎
香港民主好撚中要

一齊再諗下點包裝呢一點

好文 推

港督地位超然？

新加坡政府好驚香港反共、獨立、有民主自由
一嚟咁樣香港會跑羸新加坡
二嚟驚新加坡人會有樣學樣

新加坡係你班人唔好搞政治 我會俾樓你地住俾飯你地食
香港係你搞唔搞政治 你都係要捱生捱死

係你係度搞笑呀
新加坡笑下李顯龍都俾人拉得 咩L人權呀

簡單d講就係新加坡無民主自由都無事係因為屬於美國陣營有美國駐軍
香港屬於支國陣營民主自由就成為施壓點

香港獨立之後會更好，一個自由民主獨立嘅國家

主權太重要
睇台灣係武肺表現就知

但又唔敢得罪支共
係咁投資支那

我地啲垃圾教育

香港官場鬼有政治
全部都係狗奴才嚟 個個聽中聯辦擺佈

白痴，
班官以為新加坡哩個政府守住馬六甲要塞係偶然？

s

而家香港係變撚咗做人治，rule by law
同中共接軌

今日鍾意就洗頭艇，下星期鍾意就要解雇

咁撚無恥重要人接受

而且現在有台灣了
香港 其實已無大用

好多主權國，包括日本，歐洲各國，今次都奶咗野
其實重點係個政府/人民有幾清楚/信任中共
俄羅斯，北韓都知道中共咩料，所以一早封關

所以香港獨立成國先係唯一出路囉，咁先有自主權平衡各方利益，但同時大陸唔好民主化

問O個個都ON9

新加玻係獨立一個國家
係我自己盟友

你香港係我對家既親人
我會唔會信你

依家仲有風向仇視新加坡
根本香港至係極權陣營

新加坡的價值不是在於極權，而是在於獨立
如果香港像新加坡般獨立，即使沒有民主也會有一定認受性

新加坡即係弱化版港英

所以既然要怕咩香港維持過去角色 咁點解唔架速主義篤爆個氣球？

覺得嚟篇最緊要係教曉人點駁「再搞事遲早俾新加坡超越」嚟個論點

後者全不重要, 外國睇重既只係前者

我吹香港如果一直冇民主,
紅官當道,黑警橫行就無法保障外來投資者資金同人生安全,
判案,執法都會而中國利益行先

只有全面以民為主先可以制行個3股主要力量
你幫忙,大家得益.

同佢坡狗做野就知 輪做野 香港人醒目少少
支那 唔係有人脈身份優勢點會咁多做到高位

你做乜柒

屌你鳩up唔使本

英文

新加坡初獨立之時，李光耀曾對外說了這麼一段話。「我不是中國人，就如甘迺迪總統不是個愛爾蘭人。慢慢的，世人會知道，新加坡姓李、姓高、王、楊、林的人們，外表上是中國人，說著華文，然而卻與中國人不同。我們有中國人的血統，我們不否認這點；但重要的是，我們以新加坡的立場思考，關心新加坡的權益，而不是以中國人的立場，為中國人的權益著想。」

其實新加坡比較少動搖外國人既利益, 香港就赤化, 咁係唔係動搖緊外國人既利益呢? 如果主動送晒利益去中國, 咁外國人做咩要黎香港? 香港仲有咩特別? 要媚共去上海/北京仲快

香港97前都好信港英架 「信政府一定無錯」即係類似依家sg咁

新加坡已經進入必須歸邊嘅年代 想做兩頭蛇？無咁易。

唔好當美國佬傻 上年d奶共言論應該已經引起注意

無措，所以以前好多人覺得有無民主唔緊要，因為政府+成個社會都比較精英主義，換另一個政府做野都唔會有問題

Link呢？click入明報支持吓

即係
而家中美反枱
對美國嚟講坡佬可以有計傾
但係香港一定要跟死跟支那

仲用緊中美友好互相忍耐既前提去研判可以收收皮先

主權

你有無同新加坡人相處過架
連佢地都形容自己比較shy
做野手法無香港人靈活
單講語言能力同數理能力就on9啦

too long,read

新加坡價值真心睇唔到有咩
做豬聽政府話？

可能要獨立或者起碼中美共管先得
支共入侵得香港太緊要,可能再令到西方信任
真係去新加坡好過

好難再令到西方信任

一件好簡單既事
做中間人一定要係獨立第三方先有人信
俾得中國control，邊敢再用香港做生意

成日拎新加坡做例子，根本係未來新加坡都會行返香港條路，宜家只係因為人民擁戴李光耀政府，選同唔選都冇分別

認同 警暴要講但唔應該係主線 初期要引人注意就得 但始終用流血維持唔到太耐

如果香港特首係港人政策優先，受港人擁戴，你估班港豬會介意係唔係中共指派咩?

要睇sg係咪繼續用李家or李家傀儡做元首
但凡有個做得唔好就有花生食

真....
西方只係期望香港回歸後繼續做到呢樣野
但近期走向顯然只會萬事以中國利益為先, 咁中間人既角色仲點做落去

根本兩樣都要屌
依班官員根本只係假膠扮蠢去做殘害香港人嘅嘢

咁要點做先做到好轉
有人努力緊

新加坡都越來越唔親美 支那發揮緊影響力

是 2008年大家仲吃喝玩樂緊
講真生活穩定邊個會走去參與政治

唔好撚玩啦
你係咪97後出世
中共仆街就緊架啦唔洗質疑
但英國佬都係因為而家咁香港比人搞到咁先一班冇經歷過英國佬管治既吹奏佢地上神枱
英國佬以前偏英資偏英國到仆街 所有政策有佢講無你講 你睇bno同而家英國既態度就知
以前英國人係香港當華人係狗咁架昨 用完condom即棄
而家雖然借吹奏以前英國佬黎屌中共
但都唔好真心覺得佢地好
唔係果陣點會咁多人想回歸

Singaporean都叫shy?

結果咪開始燒到佢地

最慘依家開始有坡狗話想做支那人
應該激到佢彈起身

收購倫敦交易所失敗 英國佬都講過同一說話

所以依家土生土長既老一輩港人奶共都唔係冇理由？

多數政治冷感+大中華膠

笑咗

沈大灣

被剔出特殊關稅區，我敢講已成定局
中共治下無一個地區可取代，北韓化指日可待

中國果種收購係幾反感, 佢只係要個殼, 裡面100%赤化, 咁邊有百年老店想同你合作,比你收購呢? 回望香港好多SME, 都對紅色資本比較反感 ...

真心同意
一直販賣悲情d人會麻木
而且美國已經好多子彈了（有關警暴）
宜家要講既係 香港同上海最大分別

人地有美軍機地就已經夠啦 外資睇邊個做頭

劉細良講過，佢個年代既港英政府係變左好多，
因為好多英國殖民地都獨立左，英國放軟左手腳

而班70-80歲既，應該就感受過最初期港英最仆街既時間

西方究竟會搶番香港定直接去新加坡呢
好似後者易啲

分野 67前後?

新加坡其實同香港唔同market

同意

但個人認為台灣比新加坡好

但我想講普編新加坡人比香港人英文程度好太多
你可以笑人地Singlish 但普編人地國民同鬼佬溝通係無問題
香港人英文水平係點 大家心知肚明啦 係差到貼地

但如果你講最精英 我始終覺得香港人係醒爬過新加坡
果種古惑 小聰明 隨機應變 新加坡人真係唔係果皮

一針見血

謬波滑誤

而家話大陸人係香港有特權
但以前既鬼佬先最有特權
所有政府高職位全部鬼佬
舊制公務員點解咁好福利
仔女去外國讀書都有資助 就係想去益番英國
你諗下以前華人辛苦做野交既稅就係比佢地享受特權福利
睇醫生睇早過你
鬼佬報警一定做野
華人報警理鳩你
英國佬根本平時同你相處都睇你地華人唔起咁

英國本身應該係都知自己都守唔到咁多地方，
所以無咁強硬，你要獨立就由你
而67對本土有好大影響力

最多都只係冇咁閪
但當時只係因為一直忍受緊佢太過仆街
突然變好左小小你就會覺得佢好好

冇錯
因為佢地經歷過一班大仆街
而家轉左另一班仆街
但生活比以前好左
佢地都覺得再換上得台都係仆街
還掂都係仆街
咁點解唔享受而家既生活

咁人哋英文係母語
香港唔係都已經差好多

偏英資有咩問題
太古D樓起碼從來唔會發水
睇下香港人支那人做D咩
呃呎發水樓劏房係咁起
新加坡一早限制禁止起劏房
越南泰國都限制外國人買樓

根本我地由英國殖民轉左去中共殖民
獨立先係出路

以前胡温時期叫做識靜靜哋認下低威，香港人個個認做中國人

真係要多謝戰狼做皇帝，對外仲惡過老毛

我諗起海之戀屎水單位

你橫向比較番當時既香港同其他地方先好話港英只係無咁閪啦,唔該
當時新加坡同台灣都要同香港學嘢
港英係帶住香港進步,
支那係不斷令香港退步緊

偏去英資邊有咁多香港大地產商出現

整體佢地所謂既衰，未去到大陸果種，
只可以話大細超
但係大陸果種係要你人頭落地

請用實質證據反駁唔好學藍屍掟幾個icon 加個「完」就等於係道理

新加坡雖然維護唔到本地人既人權，但維護到外國人既權益
香港就香港人外國人都無人權，得支那人有

係你見唔到香港人社會地位一直上升，李嘉誠又係97後先發達？英國人食肉都會有湯比下面嘅人飲，今日香港被中共殖民連湯渣都無，你自己去中環聽下有幾多普通話人

富不過三代，李顯龍個敗家仔分分鐘搞到新加坡收皮

胡溫最識玩，果陣連美國都信左共產黨會慢慢開放

之前有個手足搞移民果陣喺連登屌左李光耀一句就比人reject左

一個國家勁唔勁唔係睇普通人既
係睇最top5%有幾勁
美國95%蠢人但世界第一大國

係連登都check到？

因住比大支華膠咬你

PUSH

有連登小學雞email左比移民局知

你坡狗定係佢哋打手？

港資係67暴動不斷收地，
太古同渣旬係香港咁勁，港英當然有幫拖，
但係佢地質素高過港資又係事實

我都覺。美國如果一直行依家條路，都有可能捧其他國家分sg羹。例如台灣同越南。美國唔會接受sg真奶共，遲早要佢選擇，只係依家未逼佢。未係時候。

香港有d運 我記得英國殖民地無邊個係唔憎英國

呢條友我block左好柒耐

真係唔好當美國傻

個時幾多人想回歸？
但今日比你揀你想中國管你定英國？

英國當你係狗都有舊骨食下
中共當你係狗食撚埋你呀

當年華人地產商嘅出現 好似係有對抗英資嘅心態

睇到佢句野笑咗

廢左中文咪得囉

為什麼七十年代的港英政府要著意淡化殖民色彩？是甚麼令到港英政府突然有這個覺醒？書中最後一章「麥理浩時代的殖民性」便揭開了這個謎底：一切都是和中國談判的盤算。外交官出身的麥理浩一直也是以如何在中英外交博奕之中為英國爭取最大利益來理解他對香港的管治，而並不是如一般評論所言出於善意。譬如呂大樂摘錄的一份麥理浩在一九七四年交給英國的外交通訊便這樣說：

「我認為我們應該盡一切方法打造香港為一個達國際地位、具體高質素的教育、科技與文化，以及有高水平的工業、商業、財經設備的模範城市 (Model city)，以至在它身上中國既能得益，但又因為考慮到這些實質利益的需要和本身國內條件之不同，而不願意把香港收回…… 但我們應該低調進行，少說話，不對中國作出表面的挑戰」(頁154)

而麥理浩早在交給倫敦政府的一九七二年周年報告裡，便已經考慮到「或遲或早，我們必須跟中國人民政府討論到1997年租約期滿所發生的事情」，而社會建設，建立市民的自豪感 (civic pride)，令英國的管治不致落入支持中國收回香港的議論的口實，便是十分重要的一步棋。麥理浩認為當時只有約十年時間處理這個問題，「但只是僅僅有足夠時間而已，因此，它 [指港英政府] 一定是一個步伐急趕的政府」(周年報告摘錄，見頁152) 。

咁姐係我地話比佢地聽依家個政府幾閪其實冇用，因為佢地覺得呢夠屎一定冇以前個夠咁臭？

唔介意跟新加波

新加波 = 從馬來西亞獨立 + 普選自己總統

快啲俾咗呢獨立同普選我地先

我覺得無需要同新加坡人去比較…
樓上嗰班話咩香港人有創意過新加坡人嘅唔好再打丁
真係有創意嘅人應該一早行動咗，而唔係好似我呢啲鍵盤戰士咁日日上連登
人同人比沒完沒了，我好明白自己邊一方面都比唔上真．精英

老實講幾期待見到2047香港俾中國搞到一文不值
要俾啲藍絲感受下咩係最差既情況

當然可行既梗係搞返好香港既制度

簡單啲來講就係順我者生逆我者死
港共同沙特/新加坡係錯誤類比

當然知
我只不過想表達
就算退一萬步
林鄭班底呢班撚樣都無資格同坡狗比

馬六岬海峽

完

英文人哋母語
但坡狗呢種係直頭放棄自身文化去配合世界
英國無咁做到

就快無優勢喇

唔比較點進步？

講咗好多年
廢老依家都唔信

On撚9我有撚講過中共好呀
我話咪撚當英國佬係好人呀傻閪

通常呢d 你叫佢咁愛支 死返支那住就唔出聲

五毛瘋狂出動

我冇講過中共係好 中共係垃圾 英國都係垃圾
我講緊英國佬都係狗閪呀on9
今時今日呢個局面英國冇份做成？
佢最撚大責任呀
而家調撚番轉話班賣鳩自己既人話佢地好想比佢地管番 笑撚死人

中共係垃圾 英國都係垃圾
你記唔記得係邊個讓撚左舊骨比中共食？
邊個含家剷 拋棄舊骨
今時今日咁樣英國好撚大責任
但佢地有理鳩我地咩
而家走出黎吹奏佢地係好人
想比人地管番

以你論調就無一個國家係好
咁你想點
好唔好拎黎做對比
香港淨係同中共同英國有關係
咁你兩邊都話唔好，咁你想點？
同埋你講英國個時所有政策有佢講無你講
講到而家好似你有得話事咁
英國唔好，今日就唔會咁多人想比返英國管啦

睇到佢 擁槍權=剶奪生存權
忍唔住BLOCK左了
明顯到咁

我可以前都戀英 但後尾歷史文件知道 其實英國出賣咗香港人
當然我唔會干涉歸英派

我諗而家中共已經唔介意香港變返漁村

要地唔要人

用佢個邏輯：
國家建立軍隊 = 恐怖分子

恐怖分子係搞恐怖襲擊個d wor

英國咁出賣香港，咁香港d核心價值，基建經濟發展邊度黎
香港人獅頭山下精神就有黎？定係想講靠中國幫手建立？

兩樣同時存在
我只係對英國失望

當時唔少香港人都想返中國，

香港人本身無爭取過大家都當香港係避風塘

已成事實

無錯
為什麼七十年代的港英政府要著意淡化殖民色彩？是甚麼令到港英政府突然有這個覺醒？書中最後一章「麥理浩時代的殖民性」便揭開了這個謎底：一切都是和中國談判的盤算。外交官出身的麥理浩一直也是以如何在中英外交博奕之中為英國爭取最大利益來理解他對香港的管治，而並不是如一般評論所言出於善意。譬如呂大樂摘錄的一份麥理浩在一九七四年交給英國的外交通訊便這樣說：

「我認為我們應該盡一切方法打造香港為一個達國際地位、具體高質素的教育、科技與文化，以及有高水平的工業、商業、財經設備的模範城市 (Model city)，以至在它身上中國既能得益，但又因為考慮到這些實質利益的需要和本身國內條件之不同，而不願意把香港收回…… 但我們應該低調進行，少說話，不對中國作出表面的挑戰」(頁154)

而麥理浩早在交給倫敦政府的一九七二年周年報告裡，便已經考慮到「或遲或早，我們必須跟中國人民政府討論到1997年租約期滿所發生的事情」，而社會建設，建立市民的自豪感 (civic pride)，令英國的管治不致落入支持中國收回香港的議論的口實，便是十分重要的一步棋。麥理浩認為當時只有約十年時間處理這個問題，「但只是僅僅有足夠時間而已，因此，它 [指港英政府] 一定是一個步伐急趕的政府」(周年報告摘錄，見頁152) 。

仲有班大中華膠，特別係司徒華果仆街。
見盡六四，但九七當無事，要民主建中國，中共會改過。

就好似劇集既女人咁，明知果老公係仆街，就賭就嫖就打老婆，都唔離開，要靠佢養，信佢會改過。

某程度上佢地無錯吖
你睇依家？大家都支持警賊炎症執法
反？邊度見到有反？大家都好支持喎

新加坡有人權我真係第一次聽
你話係新加坡做一隻快樂的豬係ok既，不過唔好諗住做人囉，而且社會越穩定，上流空間越少

咁樣叫出賣?
以至在它身上中國既能得益，但又因為考慮到這些實質利益的需要和本身國內條件之不同，而不願意把香港收回
原來想用手段留返香港叫出賣

而並不是如一般評論所言出於善意 我真係笑左
人地有其他目的就等如冇對你好 痴線 唉
喂幾廿歲人諗野唔好咁幼稚啦

當時係咪唔夠大中華聲大？ 無理由一d反收回嘅都無

個陣d人比較政治冷感，又有唔少人有過客心態

反對既，睇透既，走得都走哂啦。
香港只係避風塘，佢地只係過客。

今日既年輕人，就好似家暴下，想反抗既子女。
但果老母就同你講無左老豆，我地就無飯食，無得住，頭家會散嫁，話哂都係一家，你打老豆係不考。

移民潮走嘅…

無走嘅係輸家定贏家

澳門同新加坡比邊個國際地位高啲？

新加坡
你唔係覺得澳門有資格同新加坡比下話
係有既話澳門就取代咗香港啦

佢哋d比較只係自吹自擂，毫無意義

有d人會覺得要無條件咁付出所有先叫真心對佢好
即使, 今日美國出兵贏得香港有自主權，佢地都唔會覺得美國真心對香港好，只會覺得美國別有用心。。。

別有用心。。。

好似某國思維一樣

咁美國幫香港當然只會係因為有利益啦，尤其依家美國幾乎將Monroe doctrine搬返出嚟，無利益真心幫你？你又唔係american
所以個問題就係，我地要點樣配合美國去做野先可以ensure美國出手幫我地咋嘛？

咁所以個答案係？
除左香港人幫香港人係真心之外，無一個國家真心幫香港
＋
香港人都唔信所有香港人都係真心幫香港
所以
除左自己之外，就無人真心幫自己

咁，我地討論緊d咩？
我地討論英國係唔係真心為香港又有咩意義？

我指出係，某人話英國為左自身利益先做好香港
咁，係唔係好似中國咁做差香港先開心？
然而又要屌中國係垃圾，英國又係垃圾
咁呢d論調表達完，然後叫佢揀中國定英國
佢又重覆中國係垃圾，英國又係垃圾唔好吹奏
咁身體誠實個陣，要中國？

其實你知唔知自己講緊咩
我只係想講，外交就真係睇利益，加泰集會你自己都諗係咪鬼係咪會不利香港先去，咁點解他國既政府同國會要無條件幫你？
依家我提出既野就好簡單，香港全面民主化就可以確保西方社會既利益，呢個亦係我地遊說國際社會既時候強而有力既理據

我既答案好簡單，任何配合到美國、引到美國出手既野都要做，that's it。

已經知道靠政府冇用所以自己要努力
唔好認為自己講英文差好鬼搞笑。

當然係呢個理由啦 喺佢哋眼中英國政府真係唔好

係 當時嘅港資我哋稱之為華資 的確係黎對抗英國嘅勢力

自己冇得走 所以要大家一齊死

先施百貨就係代表

係無人諗到最後變地產霸權 害香港人

當年覺醒嘅都移民走晒啦
何況當年移民門檻低
肯走實走到
佢地睇到班民主派政棍講民主回歸
心都淡啦

其實宜家見到泛民我都咁諗

陶傑– 學星者死
香港蘋果日報2014年11月4日
沒有真正的民主，但國家繁榮、人民安居樂業，可以不可以呢？當然可以，譬如李光耀治下的新加坡。

但是李光耀是全球獨一無二的產物。李光耀是一杯歷史運勢調校出來只此一家的雞尾酒。李光耀集兩千年前中國的儒家和法家、維多利亞時代以後英國的法治理性、德國的優生學和紀律於一身，而且經歷過第二次世界大戰、東西方冷戰、共產赤化亞洲的洗淬精煉，李光耀可以不給新加坡人民主，但能保持公正，李光耀的新加坡不止是一個獨特的國家，而且是一件作品。

李光耀做得到的，其他華人國家和地區，不要做夢，絕不可能做到。首先，李光耀是客家人，也是華裔，但絕對不是中國人。李光耀是劍橋出來的律師和經濟學家。劍橋也是凱恩斯的思想故鄉，因此李光耀相信政府權威的干預，但由於劍橋是一所鼓勵叛逆的學堂，李光耀天不怕地不怕，七十年代，可以在東南亞的赤禍和伊斯蘭國家的團團包圍下，像摩西帶領以色列人出紅海，將新加坡建成自己的理想國。

新加坡既有西方，也有東方；有法治，也有人治；有理性的製度，其中又有家長的獨裁。新加坡的淡馬錫，由李氏家族掌控，國家就是他的資產，但李光耀一家從來不滿身穿名牌，他的孫子不會在烏節路百哩時速開法拉利，而且從來不將國家資產，化為個人在加州的房地產。

這是西方文明國家的領袖可以容忍、甚至推崇，李光耀的儒家資本主義模式之處。資本主義到了東亞，如果與西方的原型不符，只有李光耀的新加坡模式，沒有其他的模式。李光耀熟知華人的DNA，也深諳西方的價值，他一拍桌子，告訴華人：什麼你可以擁有，什麼不可以，新加坡人個個服貼，西方也沒有話講。像齊白石的名言：「學我者死」。新加坡是別人學不了的，那些說想學李光耀的，個個皆不自量。

論國民黨是如何失大陸的

但呢篇文前當時李光耀未死

到李顯龍咪一面倒美國人，南海令新加坡同台灣復交都冇問題

想香港繼續發光就一定要光復香港
本身香港真係舉世無雙咁特別
題外話
要合作的話，香港人醒過新加坡人
但新加坡人英文又確實好過香港人

如果有同新加坡人合作過都唔會覺得佢地特別醒囉
係一部well trained嘅機器但思想同支那人分別唔係好大架咋
又應該話叻嘅新加坡人情願嚟香港都唔想留喺新加坡
你拎學術能力測試表現來講就嘥氣啦
香港小學生嘅數學成績都世界排得好前，咁又代表啲乜？
不過新加坡人嘅英文普遍嚟講的確好過香港人
但我係老闆都會揀香港人
真係識變通好多

呢樣係我最擔心

無可避免 so sad

係
但67同14-15&19-
政府取態有分別
至少67後肯改革

香港核心價值，經濟發展我地自己建立架

出現大中華就係因為英殖

梗係獨立啦

揀條毛
獨立係唯一出路

行動主導，功能組別，公安法，緊急法就係英殖種落

二世祖唔顧支那坡長遠利益

好簡單，將極度怕死既香港人+新加坡政府(包括平庸既二世祖偉大總理)既共同利益合作關係集合埋一齊，同埋香港有主權在民(香港獨立)，包保冇香港人(包括我地)反對

仲英國，bj都中埋武漢肺炎，bj仲要冇黎精神

好簡單，將極度怕死既香港人+新加坡政府(包括平庸既二世祖偉大總理)既共同利益合作關係集合埋一齊，同埋香港有主權在民(香港獨立)，包保冇香港人(包括我地)唔會有好大既反對聲音同反對力量出黎